\documentclass[papersize,a4paper,report,unicode]{ltjbook}
\input{../../../temp/mylisting.tex}
% \usepackage[backend=bibtex,style=numeric]{biblatex}
\usepackage{here,url,hyperref}
\usepackage{luatexja-preset}
\setmainjfont{TakaoExMincho}
\setmonofont{Meslo LG L Regular}
% \def\postchaptername{}
\newcommand{\mkchapter}[1]{%
  % \def\prechaptername{#1}
  \chapter{#1}%
}
\lstset{numbers=none,language=caml}
\author{201311350 河原 悟}
\title{ソフトウェアサイエンス実験B レポート\\ S-8 関数プログラミング}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
% \renewcommand{\thechapter}{}
\mkchapter{実験環境}
本実験は以下の環境でおこなった。
\begin{itemize}
	\item マシン
		
		ThinkPad X1 Carbon(Gen. 3)
	\item OS
	
		Arch Linux 64bit kernel 4.9.6-1
	\item OCaml処理系
		
		The OCaml toplevel, version 4.04.0
	\item Make

		GNU Make 4.2.1
\end{itemize}
\mkchapter{ミニOCaml}
本実験では、OCamlのサブセットの処理系としてミニOCamlを実装した。
\section{拡張}
今回はミニOCamlにshift/resetを追加した。
これは、本実験第6章で実装したcall/ccに対し、継続の範囲を狭める``限定継続''という概念を扱う命令となる。
\subsection{構文}
与えられたミニOCamlに加え、以下の構文を定義した。

\begin{minipage}{.18\textwidth}
	\ 
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{.6\textwidth}
	\begin{lstlisting}[language=]
StringLit ::= \"[_a-zA-Z]*\"
Concat ::= Exp '^' Exp
UnitLit ::= "()"
Semicol ::= Exp ';' Exp
Shift ::= "shift" (Var | Fun)
Reset ::= "reset" (Var | Fun)
	\end{lstlisting}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.18\textwidth}
	\ 
\end{minipage}
\subsection{評価器}
評価関数\lstinline{eval_cps e env k: exp -> env -> value -> value -> value}は継続渡し形式で実装されている。
追加した構文の評価条件は以下のようになっている。

\begin{lstlisting}
......
    | UnitLit                      -> k UnitVal
......
    | Semicol(e1, e2)              ->
        eval_cps e1 env (fun t ->
        match t with
        | ErrorVal msg -> k t
        | _            -> eval_cps e2 env k)
......
    | Concat (e1, e2)              ->
            eval_cps e1 env (fun t1 ->
            eval_cps e2 env (fun t2 ->
            k (match (t1, t2) with
            | (StringVal(s1), StringVal(s2)) -> k (StringVal (s1 ^ s2))
            | _ -> k (ErrorVal (Printf.sprintf "string value expected: %s ^ %s"
                (string_of_value t1) (string_of_value t2))))))
......
    | Shift fn ->
        eval_cps fn env (function
        | FunVal (var, body, env') ->
            eval_cps body (ext env' var (ContVal k)) id
        | e -> k (ErrorVal ("wrong value in Reset " ^ (string_of_value e))))
    | Reset fn ->
        k (eval_cps fn env (function
            | FunVal (_, body, env') -> eval_cps body env' id
            | e -> (ErrorVal ("wrong value in Reset " ^ (string_of_value e)))))
\end{lstlisting}

特に、\lstinline{Shift}と\lstinline{Reset}について説明する。

\subsubsection{reset}
引数の\lstinline{fn}を評価し、\lstinline{FunVal (_, body, env')}の場合\lstinline{body}を\lstinline{env'}で評価する。
このとき、新しく継続を\lstinline{id}で作って渡している。
これにより``継続をresetで区切る''を表現している。
最後に全体を最初の継続\lstinline{k}で評価している。
\subsubsection{shift}
引数の\lstinline{fn}を評価し、\lstinline{FunVal (var, body, env')}の場合\lstinline{body}を\lstinline{(var, ContVal(k))::env'}と新しい継続\lstinline{id}で評価する。
これにより、shiftに渡される関数の引数にshiftの外の継続を束縛している。

\subsection{対話環境}
このミニOCamlにOCamlのトップレベルのような対話環境を追加した。
まず、\autoref{lst:myparsing}により、パーズに成功したかどうかを\lstinline{ir}型で新しく定義している。
そして、\autoref{lst:main}でREPLを定義している。
\chapter{評価}
以下のような式を考える。これは\cite{resetshift}~から引用した。
\begin{lstlisting}
let either = fun a -> fun b ->
  shift (fun k -> k a; k b)
in
reset (fun _ ->
  let x = either 0 1 in
  print_int x;
  print_newline ());;
\end{lstlisting}

これを対話環境で実行すると以下のようになる。
\begin{lstlisting}[language=]
!> let either = fun a -> fun b ->
  shift (fun k -> k a; k b) in
reset (fun _ ->
  let x = either 0 1 in
  print_int x;
  print_newline ());;
0
1
- : UnitVal
\end{lstlisting}

関数\lstinline{either}は、shiftで継続を\lstinline{k}に束縛して2つの引数を適用させている。
そしてresetで継続を\lstinline{let x = [ ･ ] in print_int x; print_newline ()}に区切る。
\lstinline{either 0 1}がこの継続を受け取り、\lstinline{let x = 0 in print_int x; print_newline ()}と\lstinline{let x = 1 in print_int x; print_newline ()}を実行する。

これにより、正しく実装されていることが分かる。
\chapter{まとめ、感想}
\section{まとめ}
本実験ではミニOCamlに加えてshift/resetによる限定継続を操作する拡張を追加した。
これにより、より表現力の高いプログラミングが可能となる。
\section{感想}
OCamlを用いた中規模のプログラムを書くのは今回が初めてだった。
動的型付け言語ばかり書いてきたので、新しいデータ型の定義やパターンマッチは非常に便利で、簡潔な実装ができた。

一方で、Haskellのようなアドホック多相、F\#のパラメトリック多相がOCamlには無いため、例えば二項演算の評価では\lstinline{Plus}などの数値同士の演算、\lstinline{Eq}のような数値同士、または論理値同士の演算の関数を分ける必要があったのが少し残念だった。

最近プログラミング言語を実装する場合は、字句解析、構文解析はPEGの台頭により同じフェーズでおこなうことが多くなってきたが、今回はlexerとparserで別れていた。
Rubyのlexer/parserのように、字句解析と構文解析を交互に行うようなケースもあり、このあたりについても更に理解を深めていきたい。
\nocite{*}
\bibliographystyle{jplain}
\bibliography{main.bib}
\appendix
\chapter{ソースコード}
本実験で実装したソースコードを添付する。
\lstset{numbers=left}
\mylisting{shiftreset/mysyntax.ml}
\mylisting{shiftreset/tostring.ml}
\mylisting{shiftreset/eval.ml}
\mylisting{shiftreset/mylexer.mll}
\mylisting{shiftreset/myparser.mly}
\mylisting[label={lst:myparsing}]{shiftreset/myparsing.ml}
\mylisting{shiftreset/stdlib.ml}
\mylisting[label={lst:main}]{shiftreset/main.ml}
\mylisting[language=make]{shiftreset/Makefile.mk}
\end{document}
